視光師冀做基層醫療 眼科醫生反對：應由醫生負責

本港面臨人口老化，政府近年大力推動基層醫療，務求在社區層面處理穩定個案、減輕公立醫院的壓力，首間位於葵青的地區康健中心預料在今年第三季提供服務，相關招標結果料快將公布。

公營眼科專科門診的輪候時間一直位列榜首，新症最長需輪候逾3年。香港眼科視光師學會代表接受訪問時認為，大部份長者的眼部疾病只需定期監察，註冊視光師可在基層醫療擔當分流的角色，又認為視光師應有轉介病人到公立醫院求診的權力。

但有眼科醫生則認為，基層醫療應由受過醫學訓練的家庭醫生診斷病情後再作轉介，不應鼓勵病人自行斷定身體狀況。

基層醫療是近年政府在講述醫療政策時經常提及的方向，若由在地區的康健中心處理較穩定的病人個案，公立醫院的壓力相對可以減輕。有註冊視光師提出，視光師在基層醫療層面亦幫得上忙。

視光師學會：有能力診斷長者是否受患白內障

現時本港的視光師分為四類，第一部份註冊視光師，是指完成香港理工大學視光學理學士課程的人，這批視光師與其餘三類視光師的分別在於沒有執業限制，亦可以使用核准的藥物，包括局部麻醉藥、擴瞳藥及睫狀肌麻痺劑。

香港眼科視光師學會會長羅桂媚受訪時指，第一部份註冊的視光師受過專業訓練，亦有相當的知識水平，可為病人提供全面的眼睛健康檢查，包括驗視網膜是否完整、有無斜視、色弱等問題，就眼睛疾病作診斷及跟進，與舊日的「驗光師」只負責驗眼睛度數不同。若有長者只知自己「眼矇」，視光師亦有能力診斷長者是否受白內障或「糖尿上眼」等病所困。

眼科醫生：視光師無能力做適當轉介

香港眼科醫學院院長黎少明受訪時反駁有關建議，他強調基層醫療的目的是由受過醫學訓練的醫生為病人分流，診斷出病人的各種毛病，再按疾病的嚴重性排優次，並轉介病人至不同專科跟進治療。他認為視光師是非常專門的範疇，若病人先向視光師求診，變相鼓勵病人自行決定判斷身體有哪種毛病急需處理，在基層醫療而言是本末倒置。

黎少明續指，若長者有眼部退化問題，意味其身體其他器官亦會有退化問題，只注重眼睛檢查或會忽略其他疾病。他舉例，即使視光師可檢查到糖尿病引發的眼水腫，但心臟、腎、腦部等亦同受影響，視光師無相關知識及能力作適當轉介。他又提到，由於視光師不能向病人處方藥物，即使獲得轉介權，遇到未能處理的病人個案亦只能直接轉介至公立醫院醫生，變相增加公營醫療負擔。

黎認為，最理想的做法是由醫生做分流，若有合適個案便交視光師跟進，務求讓病人得到全面的治療。

公營眼科專科門診的輪候時間一直位列榜首，新症最長需輪候逾3年。

有冇人知邊區輪候時間最短

有都話你冇啦 私家個名無啦啦畀你分大咗

"即使獲得轉介權，遇到未能處理的病人個案亦只能直接轉介至公立醫院醫生，變相增加公營醫療負擔"
就算冇轉介，病人有事都會去公立醫院啦

香港醫生
當外國護士都可以做診斷時
香港既專職醫療人員只可以做狗

惡性循環黎
冇得變

大家唔好信呢d新聞
全部都係用黎攻擊香港醫生，以便引入大陸醫生
香港絕對冇醫學霸權，所有醫生都係以病人利益行先

大家都係想分醫療券個餅姐

視光師想當自己喺眼科醫生？
重使咩咁辛苦讀書。

其實睇係咪白內障之類，洗撚搵眼科醫生分流

雖然事實係輪候得耐

醫療券既利益已經向視光師傾鈄
而且醫生專業怎樣外判

咩 app